Codice utilizzato per calcolare la curva nel piano \(PV\).

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\PreprocessorTok{\#include }\ImportTok{\textless{}iostream\textgreater{}}
\PreprocessorTok{\#include }\ImportTok{\textless{}cmath\textgreater{}}
\PreprocessorTok{\#include }\ImportTok{\textless{}fstream\textgreater{}}
\PreprocessorTok{\#include }\ImportTok{\textless{}random\textgreater{}}

\KeywordTok{using} \KeywordTok{namespace}\NormalTok{ std;}
\PreprocessorTok{\#define LOG}\NormalTok{(x)}\PreprocessorTok{ }\NormalTok{cout}\PreprocessorTok{ }\NormalTok{\textless{}\textless{}}\PreprocessorTok{ }\NormalTok{x}\PreprocessorTok{ }\NormalTok{\textless{}\textless{}}\PreprocessorTok{ }\NormalTok{endl}

\AttributeTok{const} \DataTypeTok{int}\NormalTok{ N = }\DecValTok{125}\NormalTok{;}
\AttributeTok{const} \DataTypeTok{int}\NormalTok{ n = }\DecValTok{5}\NormalTok{;}
\AttributeTok{const} \DataTypeTok{double}\NormalTok{ kb = }\FloatTok{8.6173e{-}5}\NormalTok{; }\CommentTok{// eV K\^{}{-}1}
\AttributeTok{const} \DataTypeTok{double}\NormalTok{ sigma = }\FloatTok{3.345}\NormalTok{; }\CommentTok{//Angstrom}
\AttributeTok{const} \DataTypeTok{double}\NormalTok{ eps = }\FloatTok{125.7}\NormalTok{*kb;}
\DataTypeTok{double}\NormalTok{ T = (}\DecValTok{120}\NormalTok{)*kb/eps;}
\DataTypeTok{double}\NormalTok{ beta = }\DecValTok{1}\NormalTok{/T;}
\DataTypeTok{double}\NormalTok{ L;}

\DataTypeTok{void}\NormalTok{ concon(}\DataTypeTok{double}\NormalTok{ x);}
\DataTypeTok{double}\NormalTok{ lj(}\DataTypeTok{double}\NormalTok{ r);}
\DataTypeTok{double}\NormalTok{ ljf(}\DataTypeTok{double}\NormalTok{ r);}

\DataTypeTok{int}\NormalTok{ main()\{}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ V, V1, A;}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ ranx, rany, ranz;}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ x[N], x1[N], y[N],y1[N], z[N], z1[N];}
    \DataTypeTok{int}\NormalTok{ div = }\DecValTok{15}\NormalTok{;}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ rho[div];}


    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ press[div];}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ vol[div];}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ Cv[div];}
    \DataTypeTok{int}\NormalTok{ steps = }\DecValTok{100000}\NormalTok{;}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ volmin = }\DecValTok{100}\NormalTok{;}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ volmax = }\DecValTok{12500}\NormalTok{;}
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{(}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ i = }\DecValTok{0}\NormalTok{; i\textless{}div; i++)\{}
\NormalTok{        vol[i] = volmin + i*((volmax{-}volmin)/(div{-}}\DecValTok{1}\NormalTok{));}
\NormalTok{    \}}
    
\NormalTok{    ofstream file;}
\NormalTok{    ofstream calvol;}
\NormalTok{    ofstream pot;}
\NormalTok{    pot.open(}\StringTok{"potenziale.dat"}\NormalTok{);}
\NormalTok{    calvol.open(}\StringTok{"CV.dat"}\NormalTok{);}
\NormalTok{    file.open(}\StringTok{"isoterma.dat"}\NormalTok{);}

    \CommentTok{//ciclo densità}
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{(}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ q=}\DecValTok{0}\NormalTok{; q \textless{}div; q++)\{}
\NormalTok{        LOG(}\StringTok{"{-}{-}{-}{-}{-}{-}{-}{-}{-}{-}{-}{-}{-}{-}"}\NormalTok{);}
        \CommentTok{//grandezze dipendenti da rho}
\NormalTok{        L = pow(vol[q], }\FloatTok{1.0}\NormalTok{/}\FloatTok{3.0}\NormalTok{);}
\NormalTok{        LOG(L);}
\NormalTok{        rho[q] = N/vol[q];}
\NormalTok{        LOG(rho[q]);}
        \DataTypeTok{double}\NormalTok{ de\_x = L/}\DecValTok{5}\NormalTok{;}
        \DataTypeTok{double}\NormalTok{ delta[div];}
\NormalTok{        delta[q] = (q/}\DecValTok{2}\NormalTok{ +}\FloatTok{0.5}\NormalTok{)*L;}
        \DataTypeTok{double}\NormalTok{ meanV = }\DecValTok{0}\NormalTok{; }
        \DataTypeTok{double}\NormalTok{ meanV2 = }\DecValTok{0}\NormalTok{;}
        \DataTypeTok{double}\NormalTok{ meanf = }\DecValTok{0}\NormalTok{;}
        \DataTypeTok{double}\NormalTok{ force = }\DecValTok{0}\NormalTok{;}
        \DataTypeTok{double}\NormalTok{ contatore = }\DecValTok{0}\NormalTok{;}
\NormalTok{        V = }\DecValTok{0}\NormalTok{;}
        \CommentTok{//griglia posizioni}
        \DataTypeTok{int}\NormalTok{ c = }\DecValTok{0}\NormalTok{;}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{(}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ i=}\DecValTok{0}\NormalTok{;i\textless{}n; i++)\{}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{(}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ j=}\DecValTok{0}\NormalTok{;j\textless{}n; j++)\{}
                \ControlFlowTok{for}\NormalTok{(}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ k=}\DecValTok{0}\NormalTok{;k\textless{}n; k++)\{    }
\NormalTok{                    x[c] = i*de\_x + }\FloatTok{0.5}\NormalTok{*de\_x;}
\NormalTok{                    y[c] = j*de\_x + }\FloatTok{0.5}\NormalTok{*de\_x;}
\NormalTok{                    z[c] = k*de\_x + }\FloatTok{0.5}\NormalTok{*de\_x;}
\NormalTok{                    c++;}
\NormalTok{                \}}
\NormalTok{            \}}
\NormalTok{        \}}
        \CommentTok{//potenziale iniziale}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{(}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ i=}\DecValTok{0}\NormalTok{; i\textless{}N; i++)\{}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{(}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ j=}\DecValTok{0}\NormalTok{; j\textless{}i; j++)\{}
                \DataTypeTok{double}\NormalTok{ dx = x[i] {-} x[j] {-} L*rint((x[i] {-} x[j])/L);}
                \DataTypeTok{double}\NormalTok{ dy = y[i] {-} y[j] {-} L*rint((y[i] {-} y[j])/L);}
                \DataTypeTok{double}\NormalTok{ dz = z[i] {-} z[j] {-} L*rint((z[i] {-} z[j])/L);                    }
                \DataTypeTok{double}\NormalTok{ r = sqrt(pow(dx, }\DecValTok{2}\NormalTok{) + pow(dy, }\DecValTok{2}\NormalTok{) + pow(dz, }\DecValTok{2}\NormalTok{));}
\NormalTok{                V += lj(r);}
\NormalTok{            \}}
\NormalTok{        \}}
        \CommentTok{//ciclo steps}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{(}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ t =}\DecValTok{0}\NormalTok{; t\textless{}steps; t++)\{}
            \CommentTok{//grandezze da annullare ogni ciclo}
\NormalTok{            V1 = }\DecValTok{0}\NormalTok{;}
\NormalTok{            force = }\DecValTok{0}\NormalTok{;}

            \CommentTok{//per ogni ciclo estraggo una particella a caso e propongo uno spostamento}
            \DataTypeTok{int}\NormalTok{ prop = rand() \% }\DecValTok{125}\NormalTok{;}
           
\NormalTok{            ranx = (}\DataTypeTok{double}\NormalTok{)rand()/ RAND\_MAX;}
\NormalTok{            rany = (}\DataTypeTok{double}\NormalTok{)rand()/ RAND\_MAX;}
\NormalTok{            ranz = (}\DataTypeTok{double}\NormalTok{)rand()/ RAND\_MAX;}

\NormalTok{            x1[prop] = x[prop] + delta[q]*(ranx {-} }\FloatTok{0.5}\NormalTok{);}
\NormalTok{            y1[prop] = y[prop] + delta[q]*(rany {-} }\FloatTok{0.5}\NormalTok{);}
\NormalTok{            z1[prop] = z[prop] + delta[q]*(ranz {-} }\FloatTok{0.5}\NormalTok{);}
\NormalTok{            concon(x[prop]);}
\NormalTok{            concon(y[prop]);}
\NormalTok{            concon(z[prop]);}

            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{(}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ i= }\DecValTok{0}\NormalTok{; i\textless{}N; i++)\{}
                \ControlFlowTok{if}\NormalTok{(i!=prop)\{}
\NormalTok{                    x1[i] = x[i];}
\NormalTok{                    y1[i] = y[i];}
\NormalTok{                    z1[i] = z[i];}
\NormalTok{                \}}
\NormalTok{            \}}
            \CommentTok{//calcolo il potenziale della nuova configurazione}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{(}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ i=}\DecValTok{0}\NormalTok{; i\textless{}N; i++)\{}
                \ControlFlowTok{for}\NormalTok{(}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ j=}\DecValTok{0}\NormalTok{; j\textless{}i; j++)\{}
                    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ dx = x1[i] {-} x1[j] {-} L*rint((x1[i] {-} x1[j])/L);}
                    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ dy = y1[i] {-} y1[j] {-} L*rint((y1[i] {-} y1[j])/L);}
                    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ dz = z1[i] {-} z1[j] {-} L*rint((z1[i] {-} z1[j])/L);}
                    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ r = sqrt(pow(dx, }\DecValTok{2}\NormalTok{) + pow(dy, }\DecValTok{2}\NormalTok{) + pow(dz, }\DecValTok{2}\NormalTok{));}
\NormalTok{                    V1 += lj(r);}
\NormalTok{                \}}
\NormalTok{            \}}

            \CommentTok{//se è minore di quello precedente lo accetto}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{(V1\textless{}V)\{}
\NormalTok{                V = V1;}
\NormalTok{                x[prop] = x1[prop];}
\NormalTok{                y[prop] = y1[prop];}
\NormalTok{                z[prop] = z1[prop];}
\NormalTok{                contatore += }\DecValTok{1}\NormalTok{;                         }

\NormalTok{            \}}\ControlFlowTok{else}\NormalTok{\{}
\NormalTok{                A = exp({-}beta*(V1 {-} V));}
                \DataTypeTok{double}\NormalTok{ eta = (}\DataTypeTok{double}\NormalTok{)rand()/RAND\_MAX;}
                \ControlFlowTok{if}\NormalTok{(eta \textless{} A )\{}
\NormalTok{                    V = V1;}
\NormalTok{                    x[prop] = x1[prop];}
\NormalTok{                    y[prop] = y1[prop];}
\NormalTok{                    z[prop] = z1[prop];   }
\NormalTok{                    contatore += }\DecValTok{1}\NormalTok{;             }
\NormalTok{                \}                                    }
\NormalTok{            \}}

            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{(}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ i = }\DecValTok{0}\NormalTok{; i\textless{}N; i++)\{}
                \ControlFlowTok{for}\NormalTok{(}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ j=}\DecValTok{0}\NormalTok{; j\textless{}N ; j++)\{}
                    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{(i != j)\{}
                        \DataTypeTok{double}\NormalTok{ dx = x[i] {-} x[j] {-} L*rint((x[i] {-} x[j])/L);}
                        \DataTypeTok{double}\NormalTok{ dy = y[i] {-} y[j] {-} L*rint((y[i] {-} y[j])/L);}
                        \DataTypeTok{double}\NormalTok{ dz = z[i] {-} z[j] {-} L*rint((z[i] {-} z[j])/L);}
                        \DataTypeTok{double}\NormalTok{ r = sqrt(pow(dx, }\DecValTok{2}\NormalTok{) + pow(dy, }\DecValTok{2}\NormalTok{) + pow(dz, }\DecValTok{2}\NormalTok{));}
\NormalTok{                        force += ljf(r)*r;}
\NormalTok{                    \}}
\NormalTok{                \}}
\NormalTok{            \}}
            
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{(t\textgreater{}}\DecValTok{19999}\NormalTok{)\{}
\NormalTok{                meanV += V;}
\NormalTok{                meanV2 += pow(V, }\DecValTok{2}\NormalTok{);}
\NormalTok{                meanf += force;}
            
\NormalTok{            \}}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{(q==}\DecValTok{1}\NormalTok{)\{}
\NormalTok{                pot\textless{}\textless{}t+}\DecValTok{1}\NormalTok{\textless{}\textless{}}\StringTok{" "}\NormalTok{\textless{}\textless{}V\textless{}\textless{}endl;}
\NormalTok{            \}}
\NormalTok{            delta[q] = }\FloatTok{0.99995}\NormalTok{*delta[q];}

\NormalTok{        \}}\CommentTok{//fine ciclo steps}
        \CommentTok{//valori medi delle grandezze}
        \DataTypeTok{int}\NormalTok{ ste = steps {-} }\DecValTok{20000}\NormalTok{ ;}
\NormalTok{        meanV = meanV/ste;}
\NormalTok{        meanV2 = meanV2/ste;}
\NormalTok{        Cv[q] = }\DecValTok{3}\NormalTok{*N/}\DecValTok{2}\NormalTok{ + (meanV2 {-} pow(meanV, }\DecValTok{2}\NormalTok{))/pow(T, }\DecValTok{2}\NormalTok{);}
\NormalTok{        meanf = }\FloatTok{0.5}\NormalTok{*force/ste;}
\NormalTok{        press[q] = N*T/vol[q] {-} meanf/(}\DecValTok{3}\NormalTok{*vol[q]);}
\NormalTok{        file\textless{}\textless{}press[q]\textless{}\textless{}}\StringTok{"  "}\NormalTok{\textless{}\textless{}vol[q]\textless{}\textless{}endl;}
\NormalTok{        calvol\textless{}\textless{}rho[q]\textless{}\textless{}}\StringTok{"   "}\NormalTok{\textless{}\textless{}Cv[q]\textless{}\textless{}endl;}

\NormalTok{        LOG(V);}
\NormalTok{        LOG(contatore);}

\NormalTok{    \}}\CommentTok{//fine ciclo densità}
\NormalTok{    pot.close();}
\NormalTok{    file.close();}
\NormalTok{    calvol.close();}
    \ControlFlowTok{return} \DecValTok{0}\NormalTok{;}
\NormalTok{\}}

\CommentTok{//condizioni al contorno }
\DataTypeTok{void}\NormalTok{ concon(}\DataTypeTok{double}\NormalTok{ x)\{}
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{(x\textless{}}\DecValTok{0}\NormalTok{)\{}
\NormalTok{        x += L;}
\NormalTok{    \}}
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{(x\textgreater{}L)\{}
\NormalTok{        x {-}= L;}
\NormalTok{    \}}
\NormalTok{\}}
\CommentTok{//funzione per il potenziale lj.}
\DataTypeTok{double}\NormalTok{ lj(}\DataTypeTok{double}\NormalTok{ r)\{}
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (r == }\DecValTok{0}\NormalTok{)\{}
        \ControlFlowTok{return} \DecValTok{0}\NormalTok{;}
\NormalTok{    \}}\ControlFlowTok{else}\NormalTok{\{}
        \ControlFlowTok{return} \DecValTok{4}\NormalTok{*(pow(}\DecValTok{1}\NormalTok{/r,}\DecValTok{12}\NormalTok{){-}pow(}\DecValTok{1}\NormalTok{/r, }\DecValTok{6}\NormalTok{));}
\NormalTok{    \}}
    
\NormalTok{\}}

\CommentTok{//funzione per la forza}
\DataTypeTok{double}\NormalTok{ ljf(}\DataTypeTok{double}\NormalTok{ r)\{}
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (r == }\DecValTok{0}\NormalTok{)\{}
        \ControlFlowTok{return} \DecValTok{0}\NormalTok{;}
\NormalTok{    \}}\ControlFlowTok{else}\NormalTok{\{}
        \ControlFlowTok{return} \DecValTok{24}\NormalTok{*(pow(r, {-}}\DecValTok{7}\NormalTok{){-}}\DecValTok{2}\NormalTok{*pow(r,{-}}\DecValTok{13}\NormalTok{));}
\NormalTok{    \}}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Codice Python utilizzato per ricavare la figura della curva isoterma sul
piano \(PV\).

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ImportTok{import}\NormalTok{ matplotlib.pyplot }\ImportTok{as}\NormalTok{ plt}
\ImportTok{import}\NormalTok{ numpy }\ImportTok{as}\NormalTok{ np}

\NormalTok{data }\OperatorTok{=}\NormalTok{ np.loadtxt(}\StringTok{\textquotesingle{}isoterma.dat\textquotesingle{}}\NormalTok{)}

\NormalTok{P }\OperatorTok{=}\NormalTok{ data[}\DecValTok{1}\NormalTok{:,}\DecValTok{0}\NormalTok{]}
\NormalTok{V }\OperatorTok{=}\NormalTok{ data[}\DecValTok{1}\NormalTok{:,}\DecValTok{1}\NormalTok{]}

\NormalTok{vo }\OperatorTok{=}\NormalTok{ np.linspace(}\DecValTok{950}\NormalTok{,}\DecValTok{12500}\NormalTok{, }\DecValTok{10000}\NormalTok{)}
\NormalTok{pr }\OperatorTok{=}\NormalTok{ (}\DecValTok{125}\OperatorTok{*}\DecValTok{120}\OperatorTok{/}\FloatTok{125.7}\NormalTok{)}\OperatorTok{/}\NormalTok{vo}


\NormalTok{i1, }\OperatorTok{=}\NormalTok{ plt.plot(V, P, }\StringTok{\textquotesingle{}g.\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\NormalTok{i2, }\OperatorTok{=}\NormalTok{ plt.plot(vo, pr, color}\OperatorTok{=}\StringTok{\textquotesingle{}lightcoral\textquotesingle{}}\NormalTok{, linewidth}\OperatorTok{=}\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{plt.xlabel(}\StringTok{"Volume"}\NormalTok{)}
\NormalTok{plt.ylabel(}\StringTok{"Pressione"}\NormalTok{)}
\NormalTok{plt.legend([i1,i2], [}\StringTok{\textquotesingle{}Dati\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\StringTok{\textquotesingle{}Modello\textquotesingle{}}\NormalTok{])}
\NormalTok{plt.grid()}
\NormalTok{plt.show()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Codice C++ utilizzato per calcolare i valori di \(C_v^{\text{res}}\) in
funzione della densità per varie temperature.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\PreprocessorTok{\#include }\ImportTok{\textless{}iostream\textgreater{}}
\PreprocessorTok{\#include }\ImportTok{\textless{}cmath\textgreater{}}
\PreprocessorTok{\#include }\ImportTok{\textless{}fstream\textgreater{}}
\PreprocessorTok{\#include }\ImportTok{\textless{}random\textgreater{}}
\PreprocessorTok{\#include }\ImportTok{\textless{}stdlib.h\textgreater{}}
\PreprocessorTok{\#include }\ImportTok{\textless{}time.h\textgreater{}}
\PreprocessorTok{\#include }\ImportTok{\textless{}string\textgreater{}}

\KeywordTok{using} \KeywordTok{namespace}\NormalTok{ std;}

\AttributeTok{const} \DataTypeTok{int}\NormalTok{ N = }\DecValTok{125}\NormalTok{;}
\AttributeTok{const} \DataTypeTok{int}\NormalTok{ n = }\DecValTok{5}\NormalTok{;}
\AttributeTok{const} \DataTypeTok{double}\NormalTok{ kb = }\FloatTok{0.001987}\NormalTok{; }\CommentTok{// kcal/K*mol}
\AttributeTok{const} \DataTypeTok{double}\NormalTok{ sigma = }\FloatTok{3.405}\NormalTok{; }\CommentTok{// angstrom}
\AttributeTok{const} \DataTypeTok{double}\NormalTok{ epsilon = }\FloatTok{0.238}\NormalTok{; }\CommentTok{// kcal/mol}
\AttributeTok{const} \DataTypeTok{double}\NormalTok{ mass = }\FloatTok{39.95}\NormalTok{; }\CommentTok{// g/mol}
\DataTypeTok{double}\NormalTok{ rt;}
\DataTypeTok{double}\NormalTok{ rho;}
\DataTypeTok{double}\NormalTok{ L;}

\DataTypeTok{int}\NormalTok{ mcsteps = }\DecValTok{1000000}\NormalTok{; }\CommentTok{// total steps}
\DataTypeTok{int}\NormalTok{ thsteps = }\DecValTok{100000}\NormalTok{; }\CommentTok{// thermalization steps}
\DataTypeTok{int}\NormalTok{ retrieval = }\DecValTok{5000}\NormalTok{; }\CommentTok{// data retrieval interval}

\KeywordTok{struct}\NormalTok{ atom \{ }\DataTypeTok{double}\NormalTok{ x, y, z; \};}

\DataTypeTok{void}\NormalTok{ concon (}\DataTypeTok{double}\NormalTok{ x);}
\DataTypeTok{double}\NormalTok{ LJPairErg (}\KeywordTok{struct}\NormalTok{ atom atoms[N], }\DataTypeTok{int}\NormalTok{ a, }\DataTypeTok{int}\NormalTok{ b);}
\DataTypeTok{double}\NormalTok{ LJPairErg0 (}\KeywordTok{struct}\NormalTok{ atom atoms[N], }\DataTypeTok{int}\NormalTok{ a, }\DataTypeTok{double}\NormalTok{ xo, }\DataTypeTok{double}\NormalTok{ yo, }\DataTypeTok{double}\NormalTok{ zo);}
\DataTypeTok{double}\NormalTok{ totPairErg (}\KeywordTok{struct}\NormalTok{ atom atoms[N]);}
\DataTypeTok{double}\NormalTok{ deltaE (}\KeywordTok{struct}\NormalTok{ atom atoms[N], }\DataTypeTok{int}\NormalTok{ idx, }\DataTypeTok{double}\NormalTok{ xo, }\DataTypeTok{double}\NormalTok{ yo, }\DataTypeTok{double}\NormalTok{ zo);}
\DataTypeTok{double}\NormalTok{ probability (}\DataTypeTok{double}\NormalTok{ dE, }\DataTypeTok{double}\NormalTok{ Beta);}

\DataTypeTok{int}\NormalTok{ main (}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ argc, }\DataTypeTok{char}\NormalTok{* argv[]) \{}
\NormalTok{    rt = stod(argv[}\DecValTok{1}\NormalTok{]);}
\NormalTok{    rho = stod(argv[}\DecValTok{2}\NormalTok{]);}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ temp = rt*epsilon/kb;}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ Beta = }\FloatTok{1.}\NormalTok{/(kb*temp);}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ dist = pow(}\FloatTok{1.}\NormalTok{/rho, }\FloatTok{1.}\NormalTok{/}\FloatTok{3.}\NormalTok{);}
\NormalTok{    L = dist*n;}

\NormalTok{    srand(time(NULL));}

    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ xold, yold, zold, xnew, ynew, znew, Ep, dE, eta, prob;}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ erg\_sum, ergsq\_sum, erg\_xp, ergsq\_xp, cv;}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ delta = }\FloatTok{1.}\NormalTok{*pow(}\DecValTok{10}\NormalTok{, {-}}\FloatTok{1.64}\NormalTok{*rho{-}}\FloatTok{1.64}\NormalTok{);}
    \DataTypeTok{int}\NormalTok{ rand\_a;}
    \DataTypeTok{int}\NormalTok{ statcount = }\DecValTok{0}\NormalTok{;}
    \DataTypeTok{int}\NormalTok{ acccount = }\DecValTok{0}\NormalTok{;}
    \DataTypeTok{int}\NormalTok{ refcount = }\DecValTok{0}\NormalTok{;}

    \CommentTok{// initialize grid}
    \KeywordTok{struct}\NormalTok{ atom atoms[N];}
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ i=}\DecValTok{0}\NormalTok{; i\textless{}N; i++) \{}
\NormalTok{        atoms[i].x = (}\FloatTok{.5}\NormalTok{+(}\DataTypeTok{double}\NormalTok{)(i/(n*n)))*dist;}
\NormalTok{        atoms[i].y = (}\FloatTok{.5}\NormalTok{+(}\DataTypeTok{double}\NormalTok{)(i\%(n*n)/n))*dist;}
\NormalTok{        atoms[i].z = (}\FloatTok{.5}\NormalTok{+(}\DataTypeTok{double}\NormalTok{)(i\%n))*dist;}
\NormalTok{    \}}

    \CommentTok{// energy of initial config}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ energy = totPairErg(atoms);}
    \CommentTok{//cout \textless{}\textless{} "Initial energy is " \textless{}\textless{} energy \textless{}\textless{} "." \textless{}\textless{} endl;}
    \CommentTok{//cout \textless{}\textless{} "Starting sampling loop..." \textless{}\textless{} endl;}
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ t=}\DecValTok{0}\NormalTok{; t\textless{}mcsteps; t++) \{}
\NormalTok{        Ep = energy;}
\NormalTok{        rand\_a = rand() \% N;}

\NormalTok{        xold = atoms[rand\_a].x;}
\NormalTok{        yold = atoms[rand\_a].y;}
\NormalTok{        zold = atoms[rand\_a].z;}

\NormalTok{        xnew = xold + delta*((}\DataTypeTok{double}\NormalTok{)rand() / RAND\_MAX {-} }\FloatTok{.5}\NormalTok{);}
\NormalTok{        ynew = yold + delta*((}\DataTypeTok{double}\NormalTok{)rand() / RAND\_MAX {-} }\FloatTok{.5}\NormalTok{);}
\NormalTok{        znew = zold + delta*((}\DataTypeTok{double}\NormalTok{)rand() / RAND\_MAX {-} }\FloatTok{.5}\NormalTok{);}

\NormalTok{        concon(xnew);}
\NormalTok{        concon(ynew);}
\NormalTok{        concon(znew);}
        
\NormalTok{        atoms[rand\_a].x = xnew;}
\NormalTok{        atoms[rand\_a].y = ynew;}
\NormalTok{        atoms[rand\_a].z = znew;}

\NormalTok{        dE = deltaE(atoms, rand\_a, xold, yold, zold);}
\NormalTok{        prob = probability(dE, Beta);}
\NormalTok{        eta = (}\DataTypeTok{double}\NormalTok{)rand() / RAND\_MAX;}

        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (dE\textgreater{}=}\DecValTok{0}\NormalTok{ \&\& eta\textgreater{}prob) \{}
\NormalTok{            atoms[rand\_a].x = xold;}
\NormalTok{            atoms[rand\_a].y = yold;}
\NormalTok{            atoms[rand\_a].z = zold;}
\NormalTok{            refcount++;}
\NormalTok{        \} }\ControlFlowTok{else}\NormalTok{ \{}
\NormalTok{            acccount++;}
\NormalTok{        \}}

\NormalTok{        energy += dE;}

        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ((}\DataTypeTok{double}\NormalTok{)acccount/t \textless{} }\FloatTok{0.3}\NormalTok{) \{}
\NormalTok{            delta *= }\FloatTok{1.000000005}\NormalTok{;}
\NormalTok{        \} }\ControlFlowTok{else} \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ((}\DataTypeTok{double}\NormalTok{)acccount \textgreater{} }\FloatTok{0.7}\NormalTok{) \{}
\NormalTok{            delta *= }\FloatTok{0.999999995}\NormalTok{;}
\NormalTok{        \}}
        
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (t\textgreater{}thsteps \&\& t\%retrieval==}\DecValTok{0}\NormalTok{) \{}
\NormalTok{            statcount++;}
\NormalTok{            erg\_sum += energy;}
\NormalTok{            ergsq\_sum += energy*energy;}
\NormalTok{            erg\_xp = erg\_sum / (}\DataTypeTok{double}\NormalTok{)statcount;}
\NormalTok{            ergsq\_xp = ergsq\_sum / (}\DataTypeTok{double}\NormalTok{)statcount;}
\NormalTok{            cv = (ergsq\_xp {-} erg\_xp*erg\_xp)*(Beta/temp);}
\NormalTok{        \}}
\NormalTok{    \}}
\NormalTok{      cout \textless{}\textless{} cv/(N*kb) \textless{}\textless{} endl;}
\NormalTok{\}}

\DataTypeTok{void}\NormalTok{ concon (}\DataTypeTok{double}\NormalTok{ x) \{}
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (x\textless{}}\DecValTok{0}\NormalTok{) x+=L;}
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (x\textgreater{}L) x{-}=L;}
\NormalTok{\}}

\DataTypeTok{double}\NormalTok{ LJPairErg (}\KeywordTok{struct}\NormalTok{ atom atoms[N], }\DataTypeTok{int}\NormalTok{ a, }\DataTypeTok{int}\NormalTok{ b) \{}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ rcs = (}\FloatTok{2.7}\NormalTok{*sigma)*(}\FloatTok{2.7}\NormalTok{*sigma);}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ rs = pow(atoms[a].x {-} atoms[b].x, }\FloatTok{2.}\NormalTok{) + pow(atoms[a].y {-} atoms[b].y, }\FloatTok{2.}\NormalTok{) + pow(atoms[a].z {-} atoms[b].z, }\FloatTok{2.}\NormalTok{);}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ result = rs\textless{}rcs ? }\FloatTok{4.}\NormalTok{*epsilon*(pow(sigma/rs, }\FloatTok{6.}\NormalTok{) {-} pow(sigma/rs, }\FloatTok{3.}\NormalTok{)) : }\FloatTok{0.}\NormalTok{;}
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ result;}
\NormalTok{\}}

\DataTypeTok{double}\NormalTok{ LJPairErg0 (}\KeywordTok{struct}\NormalTok{ atom atoms[N], }\DataTypeTok{int}\NormalTok{ a, }\DataTypeTok{double}\NormalTok{ xo, }\DataTypeTok{double}\NormalTok{ yo, }\DataTypeTok{double}\NormalTok{ zo) \{}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ rcs = (}\FloatTok{2.7}\NormalTok{*sigma)*(}\FloatTok{2.7}\NormalTok{*sigma);}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ rs = pow(atoms[a].x {-} xo, }\FloatTok{2.}\NormalTok{) + pow(atoms[a].y {-} yo, }\FloatTok{2.}\NormalTok{) + pow(atoms[a].z {-} zo, }\FloatTok{2.}\NormalTok{);}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ result = rs\textless{}rcs ? }\FloatTok{4.}\NormalTok{*epsilon*(pow(sigma/rs, }\FloatTok{6.}\NormalTok{) {-} pow(sigma/rs, }\FloatTok{3.}\NormalTok{)) : }\FloatTok{0.}\NormalTok{;}
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ result;}
\NormalTok{\}}

\DataTypeTok{double}\NormalTok{ totPairErg (}\KeywordTok{struct}\NormalTok{ atom atoms[N]) \{}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ Et = }\FloatTok{0.}\NormalTok{;}
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ i=}\DecValTok{0}\NormalTok{; i\textless{}N{-}}\DecValTok{1}\NormalTok{; i++) \{}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ j=i+}\DecValTok{1}\NormalTok{; j\textless{}N; j++) \{}
\NormalTok{            Et += LJPairErg(atoms, i, j);}
\NormalTok{        \}}
\NormalTok{    \}}
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ Et;}
\NormalTok{\}}

\DataTypeTok{double}\NormalTok{ deltaE (}\KeywordTok{struct}\NormalTok{ atom atoms[N], }\DataTypeTok{int}\NormalTok{ idx, }\DataTypeTok{double}\NormalTok{ xo, }\DataTypeTok{double}\NormalTok{ yo, }\DataTypeTok{double}\NormalTok{ zo) \{}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ Et = }\FloatTok{0.}\NormalTok{;}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ Eto = }\FloatTok{0.}\NormalTok{;}
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (}\DataTypeTok{int}\NormalTok{ i=}\DecValTok{0}\NormalTok{; i\textless{}N; i++) \{}
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (i != idx) \{}
\NormalTok{            Et += LJPairErg(atoms, idx, i);}
\NormalTok{            Eto += LJPairErg0(atoms, i, xo, yo, zo);}
\NormalTok{        \}}
\NormalTok{    \}}
    \DataTypeTok{double}\NormalTok{ dE = Et {-} Eto;}
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ dE;}
\NormalTok{\}}

\DataTypeTok{double}\NormalTok{ probability (}\DataTypeTok{double}\NormalTok{ dE, }\DataTypeTok{double}\NormalTok{ Beta) \{}
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ exp({-}Beta*dE);}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Codice Python per ricavare le curve di \(C_v^{\text{res}}\) in funzione
di \(\rho\) per diverse temperature.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ImportTok{import}\NormalTok{ matplotlib.pyplot }\ImportTok{as}\NormalTok{ plt}
\ImportTok{import}\NormalTok{ pandas }\ImportTok{as}\NormalTok{ pd}

\NormalTok{df }\OperatorTok{=}\NormalTok{ pd.read\_csv(}\StringTok{\textquotesingle{}cvdata.dat\textquotesingle{}}\NormalTok{, names}\OperatorTok{=}\NormalTok{[}\StringTok{\textquotesingle{}rho\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\StringTok{\textquotesingle{}cv04\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\StringTok{\textquotesingle{}cv06\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\StringTok{\textquotesingle{}cv08\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\StringTok{\textquotesingle{}cv09\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\StringTok{\textquotesingle{}cv10\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\StringTok{\textquotesingle{}cv11\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\StringTok{\textquotesingle{}cv12\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\StringTok{\textquotesingle{}cv13\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\StringTok{\textquotesingle{}cv14\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\StringTok{\textquotesingle{}cv15\textquotesingle{}}\NormalTok{])}

\NormalTok{fig, ax }\OperatorTok{=}\NormalTok{ plt.subplots()}
\NormalTok{plt.plot(df[}\StringTok{\textquotesingle{}rho\textquotesingle{}}\NormalTok{], df[}\StringTok{\textquotesingle{}cv04\textquotesingle{}}\NormalTok{], }\StringTok{\textquotesingle{}.{-}{-}\textquotesingle{}}\NormalTok{, linewidth}\OperatorTok{=}\DecValTok{1}\NormalTok{, label}\OperatorTok{=}\StringTok{\textquotesingle{}$T\^{}*=0.4$\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\NormalTok{plt.plot(df[}\StringTok{\textquotesingle{}rho\textquotesingle{}}\NormalTok{], df[}\StringTok{\textquotesingle{}cv06\textquotesingle{}}\NormalTok{], }\StringTok{\textquotesingle{}.{-}{-}\textquotesingle{}}\NormalTok{, linewidth}\OperatorTok{=}\DecValTok{1}\NormalTok{, label}\OperatorTok{=}\StringTok{\textquotesingle{}$T\^{}*=0.6$\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\NormalTok{plt.plot(df[}\StringTok{\textquotesingle{}rho\textquotesingle{}}\NormalTok{], df[}\StringTok{\textquotesingle{}cv08\textquotesingle{}}\NormalTok{], }\StringTok{\textquotesingle{}.{-}{-}\textquotesingle{}}\NormalTok{, linewidth}\OperatorTok{=}\DecValTok{1}\NormalTok{, label}\OperatorTok{=}\StringTok{\textquotesingle{}$T\^{}*=0.8$\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\NormalTok{plt.plot(df[}\StringTok{\textquotesingle{}rho\textquotesingle{}}\NormalTok{], df[}\StringTok{\textquotesingle{}cv09\textquotesingle{}}\NormalTok{], }\StringTok{\textquotesingle{}.{-}{-}\textquotesingle{}}\NormalTok{, linewidth}\OperatorTok{=}\DecValTok{1}\NormalTok{, label}\OperatorTok{=}\StringTok{\textquotesingle{}$T\^{}*=0.9$\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\NormalTok{plt.plot(df[}\StringTok{\textquotesingle{}rho\textquotesingle{}}\NormalTok{], df[}\StringTok{\textquotesingle{}cv10\textquotesingle{}}\NormalTok{], }\StringTok{\textquotesingle{}.{-}{-}\textquotesingle{}}\NormalTok{, linewidth}\OperatorTok{=}\DecValTok{1}\NormalTok{, label}\OperatorTok{=}\StringTok{\textquotesingle{}$T\^{}*=1.0$\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\NormalTok{plt.plot(df[}\StringTok{\textquotesingle{}rho\textquotesingle{}}\NormalTok{], df[}\StringTok{\textquotesingle{}cv11\textquotesingle{}}\NormalTok{], }\StringTok{\textquotesingle{}.{-}{-}\textquotesingle{}}\NormalTok{, linewidth}\OperatorTok{=}\DecValTok{1}\NormalTok{, label}\OperatorTok{=}\StringTok{\textquotesingle{}$T\^{}*=1.1$\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\NormalTok{plt.plot(df[}\StringTok{\textquotesingle{}rho\textquotesingle{}}\NormalTok{], df[}\StringTok{\textquotesingle{}cv12\textquotesingle{}}\NormalTok{], }\StringTok{\textquotesingle{}.{-}{-}\textquotesingle{}}\NormalTok{, linewidth}\OperatorTok{=}\DecValTok{1}\NormalTok{, label}\OperatorTok{=}\StringTok{\textquotesingle{}$T\^{}*=1.2$\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\NormalTok{plt.plot(df[}\StringTok{\textquotesingle{}rho\textquotesingle{}}\NormalTok{], df[}\StringTok{\textquotesingle{}cv13\textquotesingle{}}\NormalTok{], }\StringTok{\textquotesingle{}.{-}{-}\textquotesingle{}}\NormalTok{, linewidth}\OperatorTok{=}\DecValTok{1}\NormalTok{, label}\OperatorTok{=}\StringTok{\textquotesingle{}$T\^{}*=1.3$\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\NormalTok{plt.plot(df[}\StringTok{\textquotesingle{}rho\textquotesingle{}}\NormalTok{], df[}\StringTok{\textquotesingle{}cv14\textquotesingle{}}\NormalTok{], }\StringTok{\textquotesingle{}.{-}{-}\textquotesingle{}}\NormalTok{, linewidth}\OperatorTok{=}\DecValTok{1}\NormalTok{, label}\OperatorTok{=}\StringTok{\textquotesingle{}$T\^{}*=1.4$\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\NormalTok{plt.plot(df[}\StringTok{\textquotesingle{}rho\textquotesingle{}}\NormalTok{], df[}\StringTok{\textquotesingle{}cv15\textquotesingle{}}\NormalTok{], }\StringTok{\textquotesingle{}.{-}{-}\textquotesingle{}}\NormalTok{, linewidth}\OperatorTok{=}\DecValTok{1}\NormalTok{, label}\OperatorTok{=}\StringTok{\textquotesingle{}$T\^{}*=1.5$\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\NormalTok{plt.grid()}
\NormalTok{plt.legend(loc}\OperatorTok{=}\StringTok{\textquotesingle{}best\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\NormalTok{plt.xlabel(}\StringTok{\textquotesingle{}rho\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\NormalTok{plt.ylabel(}\StringTok{\textquotesingle{}$C\_v\^{}}\SpecialCharTok{\{res\}}\StringTok{ / Nk$\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\NormalTok{plt.savefig(}\StringTok{\textquotesingle{}cvplot.pdf\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Script Bash per eseguire il programma \texttt{nvt\_1} per varie densità
per varie temperature e ottenere con il precedente \texttt{plot\_cv.py}
il grafico di \(C_v^{\text{res}}\).

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#!/bin/bash}
\FunctionTok{mkdir}\NormalTok{ preproc}
\FunctionTok{touch}\NormalTok{ cvdata.dat}
\VariableTok{rt=(}\NormalTok{ 0.4 0.6 0.8 0.9 1.0 1.1 1.2 1.3 1.4 1.5 }\VariableTok{)}
\VariableTok{rho=(}\NormalTok{ 0.1 0.2 0.3 0.4 0.5 0.6 0.65 0.7 0.75 0.8 0.85 0.9 }\VariableTok{)}
\BuiltInTok{printf} \StringTok{"\%s\textbackslash{}n"} \StringTok{"}\VariableTok{$\{rho[@]\}}\StringTok{"} \OperatorTok{\textgreater{}}\NormalTok{ preproc/a.dat}
\VariableTok{n=}\NormalTok{0}
\KeywordTok{for} \ExtensionTok{j}\NormalTok{ in }\StringTok{"}\VariableTok{$\{rt[@]\}}\StringTok{"}
\KeywordTok{do}
    \FunctionTok{touch}\NormalTok{ preproc/isot}\VariableTok{$n}\NormalTok{.csv}
    \KeywordTok{for} \ExtensionTok{i}\NormalTok{ in }\StringTok{"}\VariableTok{$\{rho[@]\}}\StringTok{"}
    \KeywordTok{do}
        \ExtensionTok{./nvt\_1} \VariableTok{$j} \VariableTok{$i} \OperatorTok{\textgreater{}\textgreater{}}\NormalTok{preproc/isot}\VariableTok{$n}\NormalTok{.csv}
    \KeywordTok{done}
    \BuiltInTok{let} \StringTok{"n+=1"}
\KeywordTok{done}
\ExtensionTok{paste}\NormalTok{ {-}d}\StringTok{","}\NormalTok{ preproc/* }\OperatorTok{\textgreater{}}\NormalTok{ cvdata.dat}
\FunctionTok{rm}\NormalTok{ {-}Rf preproc}
\ExtensionTok{python}\NormalTok{ plot\_cv.py}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
